---
title: "R:n perusteet ja datan tuominen"
output: 
  html_document: 
    toc: true
    toc_float: true
    number_sections: yes
    code_folding: show
---

```{r setup, include=FALSE}
library(knitr)
knitr::opts_chunk$set(list(echo=TRUE,
                           eval=FALSE,
                           cache=TRUE,
                           warning=FALSE,
                           message=FALSE))
opts_chunk$set(fig.width = 10, fig.height = 6)
```

# Motivaatiodemo

**Datan tuominen**

- Osallistujadata LimeSurvey:stä
- Väestörekisterikeskus: [Sukunimitilasto syyskuu-2016](https://www.avoindata.fi/data/fi/dataset/none/resource/ef50d7ca-da3c-4d50-90e2-f985b8a7a099)
- Väestörekisterikeskus: [Naisten kaikki etunimet syyskuu-2016](https://www.avoindata.fi/data/fi/dataset/none/resource/cc4dc77d-a80f-423f-b4ef-07394943d7c3)
- Väestörekisterikeskus: [Miesten kaikki etunimet syyskuu-2016](https://www.avoindata.fi/data/fi/dataset/none/resource/53667ad0-538c-4686-86e0-361c129dcd95)


```{r motivaatiodemo_lataa, eval=FALSE}
# asetetaan options
options(scipen=999)
# TUODAAN DATAT
# -----------------------------------------------------------------
# Osallistujadata limesurveysta
# devtools::install_github("cloudyr/limer")
library(limer)
options(lime_api = "http://muuankarski.org/limesurvey/index.php/admin/remotecontrol")
options(lime_username = '###')
passwd <- '###'
options(lime_password = passwd)

get_session_key()
osallistujat <- get_responses(129581, sLanguageCode = "fi")  # Get results from survey
release_session_key()

# Sukunimidata avoindata.fi:stä
dir.create("./data")
download.file("https://www.avoindata.fi/dataset/57282ad6-3ab1-48fb-983a-8aba5ff8d29a/resource/ef50d7ca-da3c-4d50-90e2-f985b8a7a099/download/HNimidatan-avaaminen2016JulkaistavatSukunimet2016.csv",
              destfile="./data/Sukunimet2016.csv")
sukunimet <- read.csv("./data/Sukunimet2016.csv",
                      stringsAsFactors = FALSE,
                      fileEncoding = "Latin1",
                      sep=";",
                      header = T)
head(sukunimet, 10)
summary(sukunimet)
str(sukunimet)

# Naisten etunimet
download.file("https://www.avoindata.fi/dataset/57282ad6-3ab1-48fb-983a-8aba5ff8d29a/resource/cc4dc77d-a80f-423f-b4ef-07394943d7c3/download/HNimidatan-avaaminen2016JulkaistavatNaisetkaikkietunimet2016.csv", destfile="./data/Naisetkaikkietunimet2016.csv")
naiset <- read.csv("./data/Naisetkaikkietunimet2016.csv",
                   stringsAsFactors = FALSE,
                   fileEncoding = "Latin1",
                   sep=";",
                   header = T)
head(naiset, 10)
summary(naiset)
str(naiset)

# Miesten etunimet
download.file("https://www.avoindata.fi/dataset/57282ad6-3ab1-48fb-983a-8aba5ff8d29a/resource/53667ad0-538c-4686-86e0-361c129dcd95/download/HNimidatan-avaaminen2016JulkaistavatMiehetkaikkietunimet2016.csv", destfile="./data/Miehetkaikkietunimet2016.csv")
miehet <- read.csv("./data/Miehetkaikkietunimet2016.csv",
                   stringsAsFactors = FALSE,
                   fileEncoding = "Latin1",
                   sep=";",
                   header = T)
head(miehet, 10)
summary(miehet)
str(miehet)

```

**Siivoa**

```{r motivaatiodemo_siivoa, eval=FALSE}
# Siivotaan datat
library(dplyr)
suku <- sukunimet %>%
  mutate(n_vaesto = as.integer(gsub("[^0-9]", "", YHTEENSÄ))) %>%
  select(SUKUNIMI,n_vaesto) %>%
  rename(sukunimi = SUKUNIMI)

m <- miehet %>%
  mutate(n_vaesto = as.integer(gsub("[^0-9]", "", YHTEENSÄ))) %>%
  select(NIMI,n_vaesto) %>%
  mutate(supu = "miehet") %>% 
  rename(nimi = NIMI)

n <- naiset %>%
  mutate(n_vaesto = as.integer(gsub("[^0-9]", "", YHTEENSÄ))) %>%
  select(NIMI,n_vaesto) %>%
  mutate(supu = "naiset") %>% 
  rename(nimi = NIMI)

os <- osallistujat %>%
  select(etunimi,sukunimi) %>%
  group_by(etunimi) %>%
  mutate(n_osallistujat=n()) %>%
  rename(nimi = etunimi) %>% 
  ungroup()
```

**Muokkaa**

```{r motivaatiodemo_muokkaa, eval=FALSE}
# Muokkaa
etu <- rbind(m,n)
etu2 <- left_join(etu,os)
suku2 <- left_join(suku,os)

## tehdään rnk-muuttujat suositummuuden mukaan!
etu2 <- etu2 %>%
  arrange(-n_vaesto) %>%
  filter(!duplicated(nimi)) %>% 
  mutate(rnk = row_number())
  
suku2 <- suku2 %>%
  arrange(-n_vaesto) %>%
  filter(!duplicated(sukunimi)) %>% 
  mutate(rnk = row_number())
```

**Visualisoi**

```{r motivaatiodemo_visualisoi, eval=FALSE}
library(ggplot2)
# etunimet
plot_df <- etu2
plot_df <- plot_df[!is.na(plot_df$n_osallistujat),]
p <- ggplot(data=plot_df, aes(x=factor(rnk)))
p <- p + geom_bar(aes(y=n_vaesto,fill=supu), stat="identity",position="dodge")
p <- p + scale_y_log10(breaks=c(10,100,1000, 10000, 50000))
p <- p + geom_text(data=plot_df %>% filter(!is.na(n_osallistujat)),nudge_y = -.1,
                  aes(x=factor(rnk),y=n_vaesto,label=paste0(rnk,". ",nimi," - ",n_vaesto)),
                  size=4,hjust=1, color="white", angle=90)
p <- p + theme_light()
p <- p + theme(axis.text.x=element_blank())
p <- p + theme(axis.title=element_blank())
p <- p + theme(axis.ticks=element_blank())
p <- p + theme(legend.position="top")
p

# sukunimet
plot_df <- suku2
plot_df <- plot_df[!is.na(plot_df$n_osallistujat),]
p <- ggplot(data=plot_df, aes(x=factor(rnk)))
p <- p + geom_bar(aes(y=n_vaesto), stat="identity",position="dodge")
p <- p + scale_y_log10(breaks=c(10,100,1000, 10000))
p <- p + geom_text(data=plot_df %>% filter(!is.na(n_osallistujat)),nudge_y = -.1,
                  aes(x=factor(rnk),y=n_vaesto,label=paste0(rnk,". ",sukunimi," - ",n_vaesto)),
                  size=4,hjust=1, color="white", angle=90)
p <- p + theme_light()
p <- p + theme(axis.text.x=element_blank())
p <- p + theme(axis.title=element_blank())
p <- p + theme(axis.ticks=element_blank())
p
```


**Kommunikoi**

1. Luo uusi R-skripti
2. Kopioi alkuun alla olevat rivit ja muokkaa
3. Kopioi yllä olevat koodikimpaleet ja tallenna skripti
4. Paina `Ctrl+Shift+k`

```{r}
#' ---
#' title: Nimianalyysi
#' author: Etunimi Sukunimi
#' date: "`r Sys.time()`"
#' output:
#'   html_document:
#'     toc: true
#'     toc_float: true
#'     number_sections: yes
#'     code_folding: hide
#'     theme: united
#' ---
```


# R:n perusteet

<blockquote>
  <p>To understand computations in R, two slogans are helpful:</p>
  <ul>
  <li>Everything that exists is an object.</li>
  <li>Everything that happens is a function call."</li>
  </ul>
  <small><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Chambers_(statistician)">John Chambers</a></br>
  <cite title="Source Title">Creator of the S programming language, and core member of the R programming language project.</cite></small>
</blockquote>

Eli R:n toiminnan ymmärtämisessä on tärkeää muistaa kaksi asiaa:

1. Kaikki mitä on olemassa ovat *objekteja*
2. Kaikki mikä tapahtuu, tapahtuu kutsumalla *funktioita*

## Syntax

Seuraavat kaksi tapaa ovat identtiset, mutta käytän ensimmäistä sillä ´=` ja `<-` eivät ole kaikissa toimenpiteissä yhtäläisiä operaattoreita.

```{r eval=FALSE}
objekti <- objektin_arvo
objekti = objektin_arvo
```



## Työhakemisto / working directory

```{r}
# 
getwd()
#
setwd()
```

**Rstudiota ja sen *projects*-ominaisuutta käytettäessä työhakemiston on oletuksena aina ko. projektin hakemisto.**


## R taskulaskimena

```{r}
100 * (0.05 + 0.05)
# [1] 10
sqrt(10+6)
# [1] 4
```

## Uusien objektien luominen

>Everything that exists is an object.

**vektorien luominen manuaalisesti**

```{r}
# muneerinen vektori jonka pituus on 1 ja arvo 100
sata <- 100
sata
# [1] 100
is(sata)
# [1] "numeric" "vector"

# character vektori jonka pituus on 1 ja arvo "sata"
sata_tekstina <- "sata"
sata_tekstina
# [1] "sata"
is(sata_tekstina)
# [1] "character" "vector" "data.frameRowLabels" "SuperClassMethod"
# Luodaan kaksi 7 elementin pituista vektoria, joista toinen on numeerinen ja toinen character
nimi <- c("Juhani","Tuomas","Aapo","Simeoni","Timo","Lauri","Eero")
ika  <- c(25,23,23,22,20,20,17)
typeof(nimi)
# "character"
typeof(ika)
# "double"
length(ika)
```

**faktorit**

```{r}
nimi <- c("Juhani","Tuomas","Aapo","Simeoni","Timo","Lauri","Eero")
typeof(nimi)
nimi <- as.factor(nimi)
typeof(nimi)
nimi <- factor(nimi, levels=c("Juhani","Tuomas","Aapo","Simeoni","Timo","Lauri","Eero"))

library(forcats) # uusi paketti faktoreiden kanssa työskentelyyn - palataan myöhemmin visualisoinneissa tähän
```

**data.frame luominen manuaalisesti**

```{r}
# Olemassaolevista vektoreista
nimi <- c("Juhani","Tuomas","Aapo","Simeoni","Timo","Lauri","Eero")
ika  <- c(25,23,23,22,20,20,17)
d2 <- data.frame(
          nimi,
          ika,
          stringsAsFactors = FALSE
          )
# Vektori
d1 <- data.frame(
        nimi = c("Juhani","Tuomas","Aapo","Simeoni","Timo","Lauri","Eero"),
        ika  = c(25,23,23,22,20,20,17),
        stringsAsFactors = FALSE
      )

d3 <- read.table(textConnection("
nimi ika
Juhani 25			
Tuomas 23			
Aapo 23			
Simeoni 22			
Timo 20			
Lauri 20			
Eero 1
"), header=TRUE,
stringsAsFactors=FALSE)
```

Kaava uusien objektien (tällä kurssilla datojen) luomiseen on `objekti <- arvo`

## Funktioiden kutsuminen/käyttö

>Everything that happens is a function call

```{r}
vektori <- c(1,2,3,4,5,6,7,8)
ka <- mean(vektori)
ka
# [1] 4.5
is(mean)
# [1] "function" "OptionalFunction" "PossibleMethod"
sum(vektori)
# [1] 36
```


## Piping eli funktioiden/operaatioiden ketjuttaminen

Koodia kirjoitetaan ensisijaisesti tietokoneelle, mutta sen pitää olla ymmärrettävää myös ihmisille. R-ympäristössä on erilaisia tapoja kirjoittaa komentoja, ja tällä kurssilla pyrin käyttämään paljon ns. ketjutusta ([piping ie. pipeline](https://en.wikipedia.org/wiki/Pipeline_(software))). R:ään tämän ketjutuksen tarjoaa [magrittr](https://cran.r-project.org/web/packages/magrittr/vignettes/magrittr.html)-paketti. Alla yritetty konkretisoida erilaisia tapoja kirjoittaa prosessia, tässä tapauksessa parsakaalin valmistusta.

```{r}
# 1) Yksi operaatio per rivi 
parsakaalta                          <- buy(what="broccoli")
keitettyä_parsakaalta                <- cook(parsakaali, level = "medium")
tulista_keitettyä_parsakaalta        <- add_spices(keitettyä_parsakaalta, type = "chili")
tulista_keitettyä_parsakaalta_voilla <- add_dressing(tulista_keitettyä_parsakaalta, type = "butter")

# 2) operaatiot sisäkkäin yhdellä rivillä
tulista_keitettyä_parsakaalta_voilla <- add_dressing(add_spices(cook(buy(what="broccoli"), level = "medium"), type = "chili"), type = "butter")

# 3) Operaatiot ketjutettuina
buy(what="broccoli") %>% 
  cook(level = "medium") %>% 
  add_spices(type = "chili") %>% 
  add_dressing(type = "butter") -> tulista_keitettyä_parsakaalta_voilla
```


## Funktiot tiedostojärjestelmän käyttöön

```{r eval=FALSE}
# luo kansio "aineisto" nykyiseen työhakenmistoon
dir.create("./aineisto")
# luo uusi tekstitiedosto "teksti.txt" nykyiseen työhakemistoon
file.create("./teksti.txt")
# avaa äsken luotu tekstitiedosto muokattavaksi
file.edit("./teksti.txt")
# listaa työhakemistossa ja sen alahakemistoissa olevat tiedostot, joiden nimessä on sana "luento"
list.files(path = "./", all.files = TRUE, full.names = TRUE, recursive = TRUE, pattern = "luento")
# listaa kaikki työhakemiston alahakemistot ja niiden alahakemistot
list.dirs(path = "./", recursive = TRUE, full.names = TRUE)
# kopioi tiedosto teksti.txt kansioon aineisto
file.copy(from = "./teksti.txt", to = "./aineisto")
# poista kaikki tiedostot työhakemistosta, joilla pääte ".txt"
file.remove(list.files(path = "./", pattern = ".txt$"))
# tiedostojen lataaminen verkosta levylle
download.file(url = "http://siteresources.worldbank.org/INTRES/Resources/469232-1107449512766/allginis_2013.xls", destfile = "./allginis_2013.xls")
# pakattujen zip-tiedostojen purkaminen
download.file(url = "http://faostat3.fao.org/faostat-bulkdownloads/Population_E_Europe_1.zip", destfile = "./Population_E_Europe_1.zip")
unzip("./Population_E_Europe_1.zip", exdir = "./zip")
```


# Pakettien asentaminen ja lataaminen

Asentamalla uusia paketteja saat R:ään käyttöön uusia funktioita. Monissa paketeissa mukana tulee myös pieniä datoja funktioiden käytön harjoitteluun. Useimmat paketeista mahdollistavat jonkun laskennallisen operaation tekemisen, yhä useammat tarjoavat toiminnallisuuksia R:stä esim. tietokantojen (`eurostat`) tai verkkoteknologioiden (`leaflet`) rajapintoihin.

```{r}
# Asenna keskitetystä pakettihallinnasta CRAN
install.packages("eurostat")
# Ota paketti käyttöön
library(eurostat)
# Asenna kehitysversiot github:sta
library(devtools) # tarvitaan funktio devtools-paketista
install_github("ropengov/eurostat")
```

Ladattujen pakettien uusia funktioita voi käyttää joko **A**) lataamalla paketin ja kutsumalla funktiota tai **B**) kutsumalla pakettia ja funktiota yhtä aikaa. Tämän kurssin materiaaleissa pyrin käyttämään aina vaihtoehtoa B, jotta opiskelijoille olisi selkeämpää milloin käytössä oleva funktio on ns. "ulkoisesta" paketista.

```{r eval=FALSE}
# tapa A
library(eurostat)
d <- get_eurostat(id = "tgs00026")
# tapa B
d <- eurostat::get_eurostat(id = "tgs00026")
```


# Datojen käsittelyn perusteet

Kurssin esimerkeissä **tästä eteenpäin** näytetään aina kaksi erilaista tapaa toteuttaa sama operaatio, 1) ns. base-R ratkaisu (ilman lisäpaketteja) ja 2) [dplyr](https://cran.rstudio.com/web/packages/dplyr/vignettes/introduction.html) ratkaisu. Ratkaisut ovat aina peräkkäin ja `dplyr`-toteutus on aina merkitty eksplisiittisesti `dplyr::funktio_x()`.

Kurssillä pyrimme käyttämään ainoastaan ns. `data.frame` luokkaan kuuluvia objekteja. Teknisesti ajateltuna R:ssä `data.frame` on vektoreista koostuva lista. Vektorit voivat olla numeerisia, tekstiä tai faktoreita, mutta niiden tulee olla saman pituisia (ks. 7-veljestä demo).

Käytetään dataa `mtcars`.

```{r}
nrow(mtcars) # rivien määrä
ncol(mtcars) # sarakkeiden/muuttujien määrä
dim(mtcars)  # molemmat
# Kuusi ensimmäistä riviä
head(mtcars) # tai 
mtcars[1:6,] # tai 
# dplyr-tapa
dplyr::slice(mtcars, 1:6)
```

## `data.frame` vs. `tibble` 

R:llä on jo ikää ja tavanomaisen `data.frame`:n oheen on kehitetty vastaavia hieman modernimpia luokkia, kuten `data.table` ja `tibble`. `data.table` on saman nimisen paketin luokka vastaavalle rakenteelle, jolle tehdyt metodit ovat nopeita. Luokka eroaa `data.frame` luokasta sen verran, että perusmetodit eivät aina toimi. Mm. siitä syystä tällä kurssilla käytämme rinnakkain datoja luokissa `tibble` ja `data.frame`.


```{r}
# tulostetaan data sellaisenaan
mtcars
# tehdään datasta tibble ja tulostetaan
mtcars_tb <- tibble::as_tibble(mtcars)
mtcars_tb
# ladataan ggplot2 ja tarkastellaan dataa diamonds
library(ggplot2)
is(diamonds)
# [1] "tbl_df" "tbl" "data.frame" "list" "oldClass"   "vector"
timantit <- as.data.frame(diamonds)
is(timantit)
# "data.frame" "list"       "oldClass"   "vector"
```



## Datan suodattaminen: Rivien/tapausten valitseminen (filtering) 

```{r}
# mtcars-datassa on autojen merkit rivien niminä (row.names). Tehdään niistä brand-muuttuja
mtcars$brand <- row.names(mtcars)
mtcars <- dplyr::mutate(mtcars, brand=row.names(mtcars)) # dplyr
# valitaan kaikki kuusi sylinteriset autot
mtcars[mtcars$cyl == 6,]
dplyr::filter(mtcars, cyl == 6) # dplyr
# valitaan kaikki alle kuusisylinteriset autot, joissa neljä vaihdetta
mtcars[mtcars$cyl < 6 & mtcars$gear == 4,]
dplyr::filter(mtcars, cyl < 6, gear == 4) # dplyr
# valitaan kaikki F:llä alkavat automerkit
mtcars[grepl("^F", mtcars$brand),]
dplyr::filter(mtcars, grepl("^F", brand)) # dplyr
# valitaan rivit väliltä 10-15
mtcars[10:15,]
dplyr::slice(mtcars, 10:15)
```

**Datan suodattaminen: Sarakkeiden/muuttujien valitseminen**

```{r}
# valitaan muuttujat "cyl", "gear" ja "brand"
mtcars[,c("cyl", "gear","brand")]
dplyr::select(mtcars, cyl, gear, brand) # dplyr
# valitaan kolme ensimmäistä muuttujaa
mtcars[,1:3]
dplyr::select(mtcars, 1:3) # dplyr
# valitaan muuttujat 1,4,6
mtcars[,c(1,4,6)]
dplyr::select(mtcars, c(1,4,6)) # dplyr
```

**Datan suodattaminen: Sekä muuttujien että sarakkeiden valitseminen**

```{r}
# valitaan kaikki alle kuusisylinteriset autot, joissa neljä vaihdetta JA sarakkeet cyl, gear ja brand
mtcars[mtcars$cyl < 6 & mtcars$gear == 4,c("cyl", "gear","brand")]
mtcars %>%
  dplyr::filter(cyl < 6, gear == 4) %>%
  dplyr::select(cyl, gear, brand)
```

**Muuttujien siivoaminen**

```{r}
# tehdään uusi muuttuja manufacturer, johon valitaan brand-muuttujasta ensimmäinen sana, eli auton valmistajan nimi
mtcars$manufacturer <- stringr::str_extract(string = mtcars$brand, pattern = "[a-öA-Ö]*")
# poistetaan isot alkukirjaimet
mtcars$manufacturer <- tolower(mtcars$manufacturer)
# vaihdetaan kaikkien m-kirjaimella alkavien merkkien ensimmäinen kirjain takaisin isoksi M:ksi
mtcars$manufacturer <- gsub("^m", "M", mtcars$manufacturer)
```


**Uusien muuttujien tekeminen**

```{r}
# lasketaan uusi muuttuja litraa per 100km, muuttujasta mpg
mtcars$ltr_per_km <- 62.13 / mtcars$mpg * 3.79
mtcars
mtcars <- mtcars %>% dplyr::mutate(ltr_per_km = 62.13 / mpg * 3.79)
mtcars
```

**Yksinkertaiset taulukot**

```{r}
# yhden muuttujan luokkien frekvenssit
table(mtcars$manufacturer)
# yhden muuttujan luokkien osuudet
prop.table(table(mtcars$manufacturer))*100
# kahden muuttujan luokkien frekvenssit
table(mtcars$cyl,mtcars$carb)
# kahden muuttujan luokkien frekvenssit
prop.table(table(mtcars$cyl,mtcars$carb))
prop.table(table(mtcars$cyl,mtcars$carb),1)
prop.table(table(mtcars$cyl,mtcars$carb),2)
```



**Ryhmittäiset yhteenvedot**

```{r}
# Kulutuksen keskiarvo sylintereiden mukaan
aggregate(x = mtcars$mpg, by = list(mtcars$cyl), mean)
library(dplyr)
mtcars <- mtcars %>% 
  dplyr::group_by(cyl) %>% 
  dplyr::summarise(kulutuksen_ka = mean(mpg),
                   automallien_maara = n()) # dplyr
```

**datojen yhdistäminen**

```{r}
# Luodaan ryhmittäinen yhteenveto
agg_df <- aggregate(x = mtcars$mpg, by = list(mtcars$cyl), mean)
# yhdistetään mtcars dataan
mtcars <- merge(mtcars,agg_df,by.x="cyl",by.y="Group.1")

agg_df <- mtcars %>% 
  dplyr::group_by(cyl) %>% 
  dplyr::summarise(kulutuksen_ka = mean(mpg)) # dplyr
mtcars <- dplyr::left_join(mtcars,agg_df)

# Tai näppärämmin dplyr-paketilla käyttämällä mutate-funktiota
mtcars %>% 
  dplyr::group_by(cyl) %>% 
  dplyr::mutate(kulutuksen_ka = mean(mpg)) -> mtcars
```

**Datojen kääntäminen pitkästä leveään muotoon ja takaisin**

Perusmuotona tällä kurssilla on aina ns. pitkä muoto (vrt. tidy data)

```{r}
levea <- read.table(textConnection("
maa 2010 2011 2012 2013 2014
fin   10   11   12   13   14
swe   20   21   22   23   24                                    
nor   30   31   32   33   34                                
"),stringsAsFactors=FALSE, header = TRUE)

# käännetään pitkäksi tidyr-paketilla
library(tidyr)
tidyr::gather(levea, key = "vuosi", value = "arvo", 2:6)
# lisätään vielä vuosimuuttujat puhdistaminen
tidyr::gather(levea, key = "vuosi", value = "arvo", 2:6) %>%
  dplyr::mutate(vuosi = gsub("X", "", vuosi),
                vuosi = as.integer(vuosi)) %>%
  tibble::as_tibble()
```



# Datojen tuominen R:ään 

R:n perusasennuksessa tulee [joukko datoja](https://stat.ethz.ch/R-manual/R-devel/library/datasets/html/00Index.html) mukana, jotka ovat heti käytettävissä. Saat datan kuvauksen kirjoittamalla `?datan_nimi`. Aluksi käytämme dataa `?mtcars`.

```{r kuvaamtcars}
?mtcars
head(mtcars)
```

Samat datat + paljon muuta löytyy Vincent Arel Bundockin ylläpitämältä [Rdatasets](https://vincentarelbundock.github.io/Rdatasets/datasets.html)-sivustolta, josta voimme ladata esimerkiksi saman `mtcars`-datan komennolla

```{r lataamtcars}
d <- read.csv("https://vincentarelbundock.github.io/Rdatasets/csv/datasets/mtcars.csv",
                   stringsAsFactors = FALSE)
head(d)
```


# Datan tuominen & datalähteet

Tällä kurssilla rajaamme datalähteet vain joko paikallisella koneella tai verkossa oleviin tiedoistoihin sekä katsomme pikaisesti paria tilastorajapintaa 

## Yksittäiset data-tiedostot

| Data | Paketti | Vaihtoehdot |
| ---  | ------  | ---------   |
| Tekstidatat         | [readr]()  | [base](), [data.table]() |
| Excel               | [readxl]() | [gdata](), [openxlsx](), [XLConnect](), [xlsx]() |
| tilasto-ohjelmat   | [haven]()  | [foreign](), [sas7bdat](), [readstata13]() |

### Tekstidatat

```{r eval=FALSE}
# ladataan ensin zipattu .csv FAO:sta
download.file("http://faostat3.fao.org/faostat-bulkdownloads/Production_Crops_E_Europe_1.zip",
              destfile="Production_Crops_E_Europe_1.zip")
unzip("Production_Crops_E_Europe_1.zip")
fao1 <- read.csv("Production_Crops_E_Europe_1.csv",stringsAsFactors = FALSE)
fao2 <- readr::read_csv("Production_Crops_E_Europe_1.csv")
```

### Ekselit

```{r, includ=FALSE}
# Luxembourg Income Study - 
download.file("http://www.lisdatacenter.org/wp-content/uploads/resources-other-nyt.xlsx", destfile = "./resources-other-nyt.xlsx")
nyt <- readxl::read_excel("resources-other-nyt.xlsx", sheet = 1)

# Kuntaliitto - Alueluokat ja kuntanumerot 2016
download.file("http://www.kunnat.net/fi/tietopankit/tilastot/aluejaot/Documents/Alueluokat%20ja%20kuntanumerot%202016.xlsx", destfile = "kuntanumerot202016.xlsx")
kuntanro <- readxl::read_excel("kuntanumerot202016.xlsx", sheet = 1)

```


### Tilasto-ohjelmien formaatit


```{r,eval=FALSE}
# SPSS
ess <- haven::read_sav("http://courses.markuskainu.fi/utur2016/database/ESS7e02.sav")
# Stata
lits <- haven::read_dta("http://courses.markuskainu.fi/utur2016/database/lits2.dta")
```

### Tilastotietokannat

**Tilastokeskus**

- PX-WEB API Interface for R <https://github.com/rOpenGov/pxweb/blob/master/vignettes/pxweb.md>

```{r, eval=FALSE}
install.packages("pxweb")
tkdata <- pxweb::interactive_pxweb()
```


**THL Sotkanet**

- Sotkanet API R tools <https://github.com/rOpenGov/sotkanet/blob/master/vignettes/tutorial.md>

```{r, eval=FALSE}
install.packages("sotkanet")
sotkanet.indicators <- sotkanet::SotkanetIndicators(type = "table")
knitr::kable(head(sotkanet.indicators))

dat <- sotkanet::GetDataSotkanet(indicators = 10013, years = 1990:2012, 
                   genders = c('female', 'male', 'total'), 
               region.category = "EUROOPPA", regions = "Suomi")
head(dat) %>% knitr::kable()
```


**Eurostat**

- R Tools for Eurostat Open Data <https://github.com/rOpenGov/eurostat/blob/master/vignettes/eurostat_tutorial.md>

```{r, eval=FALSE}
install.packages("eurostat")
eurostat::search_eurostat("disposable income") %>% 
  head() %>% 
  knitr::kable()
```


### Datan lukeminen tietokannoista & webin "raapiminen""

*Datan lukeminen suoraan tietokannoista*

- [DBI](https://cran.r-project.org/web/packages/DBI/vignettes/DBI-1.html) A database interface definition for communication between R and relational database management systems


*Datan raapiminen verkosta*

- [rvest](https://cran.r-project.org/web/packages/rvest/index.html) Easily Harvest (Scrape) Web Pages
    - [Selectorgadget](https://cran.r-project.org/web/packages/rvest/vignettes/selectorgadget.html)

